法律團體：無權對相距1.5米者執法

法律團體：無權對相距1.5米者執法

黃啟暘

【本報訊】警方近期屢以違反限聚令，票控或驅散集結的市民。所謂限聚令，是指香港法例第599G章《預防及控制疾病（禁止群組聚集）規例》中的第3（1）條，法例要求食衞局長根據第4條，而指明施行之期間，由於不得超過14日，故需要每兩星期延續。

相關新聞：牧師獨逛被屈犯聚 斥防暴如皇軍

可被司法覆核

警方最新提出只要聚集者有「共同目的」，他們是否相距1.5米也違例，民間法律評論團體「法夢」成員黃啟暘分析指，法律上對「共同目的」的理據絕非單純只是參與，而要有實際行為以促進有關目的，「唔係身在現場就犯法，聚集本身亦唔係犯法，因為仲要睇係咪有合理辯解。」至於距離問題，他指《規例》中第9至12條均涉及執行的權力，其中第10（2）條提及在同一公眾地方，兩個聚集的參與者距離不足1.5米，獲授權人員才有權作出解散，質疑有關條文不可能脫離第6條下涉及「受禁群組聚集」的情況，「如果大家係企開1.5米，已經係一個冇權要佢解散嘅聚集，咁點可能同時成為一個受禁嘅群組聚集？」

黃形容限聚令猶如公共衞生版的緊急法，同以「先訂立，後審議」方式實施，公眾未能從立法文件及官員解說得悉立法原意，亦沒有經過立法會把關，唯一參考是相關政策局官員召開記者會，以及政府為武漢肺炎而設的網站，他認為法例未見考慮如何保障公民權利等元素，亦令條例在一致性及確定性方面有明顯不足。他指出，限聚令如何執行同樣關鍵，包括如何限制授權人員作出驅散，「如果限聚令本身唔係為公共衞生緊急事態，已經可以係非法規例，就算係，如果執行上不合比例影響公民權利，限制自由，唔合乎相稱性原則，其實可以被挑戰。」即跟緊急法一樣，可被入稟作司法覆核。

■記者陳珏明、歐陽聯發

有法律咪係囉
家陣都冇

popo is thw Law

之前咪又係捉你地企埋一齊然後話你地係一齊

訓左幾耐
黑警就係法律

不要麻木呀ching 見一次呢啲新聞屌一次